\section{PostgreSQL}
    \href{http://www.postgresql.org/}{PostgreSQL} è un \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Database_management_system}{DBMS}
    open source molto famoso nella community Python perché viene utilizzato tantissimo in coppia con Django.

    \subsection{Installazione PostgreSQL}
        Per installarlo, lanciamo
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ sudo apt update && sudo apt install postgresql postgresql-contrib
        \end{lstlisting}

    \subsection{Configurazione}
        Per cominciare, dobbiamo cambiare la password dell'utente \emph{postgres} di PostgreSQL, altrimenti non saremo in
        grado di accedere al DBMS.\@ Lanciamo
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ sudo -u postgres psql postgres
        \end{lstlisting}
        e adesso, tramite il prompt di PostgreSQL, cambiamo la password con
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            \password postgres
        \end{lstlisting}
        scrivendo la password quando richiesto. Usiamo \keys{Ctrl + D} per uscire dal prompt di PostgreSQL ad operazione
        terminata. Configurata la password, modifichiamo il file \emph{pg\_hba.conf} affinché venga utilizzato MD5 con
        l'utente \emph{postgres}. Lanciamo quindi
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ sudo atom /etc/postgresql/9.5/main/pg_hba.conf
        \end{lstlisting}
        e modifichiamo la seguente riga
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            {...}

            # Database administrative login by Unix domain socket
            local    all    postgres    peer

            {...}
        \end{lstlisting}
        sostituendo \emph{peer} con \emph{md5}
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            {...}

            # Database administrative login by Unix domain socket
            local    all    postgres    md5

            {...}
        \end{lstlisting}
        Riavviamo PostgreSQL con il comando
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ sudo /etc/init.d/postgresql reload
        \end{lstlisting}
